\marginpar{19.01.2016}
Wir bezeichnen die Lage des Atoms in der keine Kräfte auf diesen Partikel einwirken mit $q_{\text{eq}}$ und bezeichnen sie mit \textbf{Gleichgewichtslage} bzw. \textbf{Ruhelage}. In dieser Ruhelage ist die Potentiale Energie minimal.

%TODO: Dieser Teil müsste ggf nach hinten verschoben werden
Betrachten wir nun
Taylorentwicklung der potentiellen Energie $V(q)$ um den Entwicklungspunkt $q_{\text{eq}}$. Wir erhalten
\begin{align*}
V(q) = \underbrace{V(q_{\text{eq}})}_{=c  \textit{ (Ausgangspunkt)}} 
+ \underbrace{\left. \frac{dV}{dq} \right\vert_{q=q_{\text{eq}}} \cdot (q - q_{\text{eq}}) }_{=0 \textit{ (da Minimum)}} 
&+ \left. \frac{1}{2} \frac{d^2V}{dq^2} \right\vert_{q=q_{\text{eq}}} \cdot (q - q_{\text{eq}})^2 \\
&+ \left. \frac{1}{3!} \frac{d^3V}{dq^3} \right\vert_{q=q_{\text{eq}}} \cdot (q - q_{\text{eq}})^3 + \dots
\end{align*}

\begin{ex}[Vergleich mit schwingender Feder]
Für eine Feder mit Federkonstante $k$ und Auslenkung aus der Ruhelage $\Delta q = (q - q_{\text{eq}})$ gilt das Hooksche Gesetz:
\begin{equation*}
F_{\text{Feder}} = k \cdot \Delta l
\end{equation*}
Durch Integration erhalten wir für das Potential
\begin{equation*}
V_{\text{Feder}} = \frac{1}{2} k (\Delta l)^2 = \frac{1}{2} (q - q_{\text{eq}})^2
\end{equation*}
Nehmen wir das Ausgangspotential in der Tailorentwicklung als $0$ an, erkennen wir, dass $V(q)$ und $F_{\text{Feder}}$ bis zur zweiten Ordnung übereinstimmen. \\
Die Kräfte wirken also ähnlich wie die einer Feder.
\end{ex}
%ENDE: ggf. Verschieben

Wir wollen ein Modell entwickeln, in dem die potentielle Energie aus additiven Komponenten besteht, die sich aus folgenden Komponenten zusammensetzen.
\begin{enumerate}[\bf K1]
\item Bindungslänge bezüglich Referenzwerten
\item Bindungswinkel bezüglich Referenzwerten
\item Verdrillung der Bindungen
\item Wechselwirkung zwischen nicht miteinander verbundenen Teilchen des Systems abhängt.
\end{enumerate}

Die einzelnen Komponenten ergeben sich nun folgendermaßen:

\textbf{K1 (Bindungslänge)}\\
%% dot <-> dot (Bindungslänge l)
\begin{minipage}{8cm}
\[ E_{\text{bind}} = \sum_{\text{Bindungen}} \frac{k_{l,i}}{2} \left( l_i - l_{i,\text{eq}} \right)^2 \]
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw=black, circle, minimum size=0.5cm] (1) at (0,0) {};
\node[draw=black, circle, minimum size=0.5cm] (2) at (5,0) {};
\draw (1) edge[<->] node[midway, below] {Bindungslänge $l$} (2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\textbf{K2 (Bindungswinkel)}\\
\begin{minipage}{10cm}
%Bild Winkel
Für den Winkel $\vartheta_{ABC}$ gilt
\begin{equation*}
\vartheta_{ABC} = \arccos \left( \frac{(q_A - q_B) (q_B - q_C)}{r_{AB} r_{BC}} \right)
\end{equation*}
wobei $r_{AB} = |q_A - q_B|$.
\begin{equation*}
E_{\text{bwink}} = \sum_{\text{Winkel}} \frac{k_{w,i}}{2} \left( \vartheta_i - \vartheta_{i, \text{eq}} \right)^2
\end{equation*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw=black, circle, minimum size=0.5cm] (1) at (0,0) {};
\node[draw=black, circle, minimum size=0.5cm] (3) at (3,0) {};
\node[draw=black, circle, minimum size=0.5cm] (2) at (1.5,-1.5) {};
\draw (2.5,-0.5) arc (45:132:1.5);
\node at (1.5,-0.75) {$\vartheta$};
\draw (1) -- (2) -- (3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\textbf{K3 (Torsionswinkel)}\\
\begin{minipage}{10cm}
\[ \cos \alpha = \frac{\langle n_{E_{ABC}}, n_{E_{BCD}}\rangle}{\Vert n_{E_{ABC}} \Vert \cdot \Vert n_{E_{BCD}} \Vert} \]
\begin{equation*}
E_{\text{tor}} = \sum_{\text{Torsionswinkel}} \frac{V_n}{2} \left( 1+ \cos(n \alpha - \alpha_{\text{eq}}) \right)
\end{equation*}
wobei üblicherweise $n=4$ oder $n=5$. Man findet auch die Darstellung
\begin{equation*}
E_{\text{tor}} = \sum_n c_n \cos^n (\alpha)
\end{equation*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw=black, circle, minimum size=0.5cm] (1) at (0,0) {};
\node[draw=black, circle, minimum size=0.5cm] (2) at (0.7,-1) {};
\node[draw=black, circle, minimum size=0.5cm] (3) at (2.3,-1) {};
\node[draw=black, circle, minimum size=0.5cm] (4) at (3,0) {};
\draw (1) -- (2) -- (3) -- (4);
\draw[->] (1.4,-1.15) arc (-135:135:0.2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\textbf{K4 (Wechselwirkungen von nicht-verbundenen Atomen)}\\
Wir wollen nun noch Atompaare $i,j$ berücksichtigen, die durch mindestens $3$ Bindungen getrennt sind.
Dabei Betrachten wir drei grundlegende Kräfte: Die van-der-Waals-Kräfte, die Pauli-Repulsion und Coulomb-Kräfte. Die ersten beiden werden wir dabei im Lennard-Jones-Potential modellieren.

Elektronen verteilen sich im Mittel gleichmäßig um den Kern, sodass das Atom insgesamt neutral geladen ist.
Sobald sich zwei Atome nahe kommen wirken Kräfte sogenannte \textit{van-der-Waals-Kräfte}. Diese entstehen folgendermaßen:\\
Die negative Ladung ist nicht immer \glqq gleichmäßig\grqq{} verteilt, sondern variiert. Hat nun das Atom $B$ einen temporären Dipol, d.h. die Elektronen sind nicht \glqq gleichmäßig\grqq{} verteilt, dann wirken Kräfte auf die Elektronen von $A$:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (-1,1) {\bf A};
\node at (5,1) {\bf B};
\draw[black, fill=DarkOrchid!20] (0,0) circle (0.3cm);
\draw[dashed, gray] (0,0) circle (1cm);
\node at (0,0) {$+$};
%Elektronen
\fill[Blue] (0,1) circle (0.1)
			(0,-1) circle (0.1);
			
\draw[black, fill=DarkOrchid!20] (4,0) circle (0.3cm);
\draw[dashed, gray] (4,0) circle (1cm);
\node at (4,0) {$+$};
%Elektronen
\fill[Blue] (3.29,0.71) circle (0.1)
			(3.29,-0.71) circle (0.1);
\node[Blue] at (3.1,0) {$\delta^-$};
\node[Red] at (4.9,0) {$\delta^+$};

\draw[Blue, dashed] (0,1) edge[->] (-1.5,0.3);
\draw[Blue, dashed] (0,-1) edge[->] (-1.5,-0.3);
\draw[Blue, dashed] (2.6, 0) edge[->] (1.2, 0);
\end{tikzpicture} \\
\end{center} 
Dadurch wandern die Elektronen von $A$ nach links, wenn sich $B$ an $A$ annähert, da sich gleiche Ladungen abstoßen. Somit trifft der positive Kern von $A$ auf die negativen Elektronen von $B$. Dies führt zu einer Anziehung zwischen $A$ und $B$:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (-1,1) {\bf A};
\node at (5,1) {\bf B};
\draw[black, fill=DarkOrchid!20] (0,0) circle (0.3cm);
\draw[dashed, gray] (0,0) circle (1cm);
\node at (0,0) {$+$};
%Elektronen
\fill[Blue] (-0.71,0.71) circle (0.1)
			(-0.71,-0.71) circle (0.1);
			
\draw[black, fill=DarkOrchid!20] (4,0) circle (0.3cm);
\draw[dashed, gray] (4,0) circle (1cm);
\node at (4,0) {$+$};
%Elektronen
\fill[Blue] (3.29,0.71) circle (0.1)
			(3.29,-0.71) circle (0.1);
\node[Blue] (a) at (3.1,0) {$\delta^-$};
\node[Red] at (4.9,0) {$\delta^+$};
\node[Blue] at (-0.9,0) {$\delta^-$};
\node[Red] (b) at (0.9,0) {$\delta^+$};

\draw[Green, thick] (a) edge[<->] node[midway, above] {vdW} (b);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dies kann durch das van-der-Waals-Potential beschrieben werden:
\begin{equation*}
U_{\text{vdW}} (r_{ij}) = -4 \epsilon \left( \frac{\tau}{r_{ij}} \right)^6
\end{equation*}
Die Ableitung des Potentials  gibt uns die Kraft
\begin{equation*}
F_{\text{vdW}} (r_{ij}) = 24 \epsilon \tau^6 \left(\frac{1}{r_{ij}} \right)^7
\end{equation*}
Dabei beschreiben $\epsilon$ und  $\tau$ die Energie und Größe des Atoms. \\
Wir erkennen dass für große Abstände die van-der-Waals Kräfte gegen null gehen.

Zusätzlich zu den anziehenden van-der-Waals-Kräften gibt es auch noch abstoßende Kräfte. Diese werden umso größer, je kleiner der Abstand zwischen den Partikeln ist. Dieses Phänomen heißt \textit{Pauli-Repulsion}. Bei zu geringem Abstand kommt es zu einer Überlappung der Elektronenwolken, so dass sich die Atome abstoßen. Zum Beispiel
\begin{equation*}
U_{\text{PR}}(r_{ij}) = 4 \epsilon \left( \frac{\sigma}{r_{ij}} \right)^{12}
\end{equation*}
Eine andere Art der Modellierung ist, beide vorherigen Potentiale zusammenzufassen. Damit erhält man das \textbf{Lennard-Jones-Potential}:
\begin{equation*}
U_{\text{LJ}} (r_{ij}) = 4 \epsilon  \left( \left( \frac{\sigma}{r_{ij}} \right)^{12} - \left( \frac{\sigma}{r_{ij}} \right)^6 \right)
\end{equation*}
Der erste Term ist der abstoßende Term, der zweite Term der anziehende Term. Das Minimum des Potentials lieft bei $r_{\min} = 2^{\frac{1}{6}} \sigma$ mit dem Wert $U_{\text{LJ}} (r_{\min}) = -\epsilon$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-0.5,0) -- (5,0) node[anchor=west] {$r$};
\draw[->] (0,-1.5) -- (0,3) node[anchor=south] {$U_{\text{LJ}}$};
\draw[thick] (0.75,-0.1) -- (0.75,0.1) node[anchor=south west] {$\sigma$};
\draw[thick] (0.1, -1.35) -- (-0.1,-1.35) node[anchor=east] {$-\epsilon$};

\draw[thick] plot [smooth, tension=0.4] coordinates { (0.1,3) (1,-1) (1.5,-1.3) (2.6, -0.3) (5,-0.1) };
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textit{Coulomb-Potential}:\\
Elektrische Ladungen führen zu anziehenden Kräften (ungleichnamig) und abstoßenden Kräften (gleichnamig) die dabei entstehende Kraft wird elektromagnetische bzw. elektrostatische Kraft bezeichnet.